V~této kapitole jsou popsány některé z~nejznámějších knihoven s~implementací restartované Arnoldiho metody.

\section{ARPACK}
\label{section:arpack}
ARPACK~\cite{arpack-users-guide}, neboli ARnoldi PACKage, je matematický software napsaný v~jazyce Fortran77. Je navržený pro hledání několika vlastních čísel velkých matic.
Tato vlastní čísla jsou aproximacemi největších čísel ze spektra podle uživatelem zvoleného způsobu porovnávání. Takto je možné hledat vlastní čísla například s~největší či nejmenší absolutní hodnotou a k~nim příslušející vlastní vektory. Pomocí posunutí o~$\sigma$ a následné inverze vstupní velké matice lze počítat vlastní čísla nejblíže k~posunu $\sigma$.

%Poskytuje takové rozhraní, které požaduje po uživateli, aby specifikoval
Tato knihovna požaduje po uživateli, aby on sám prováděl operace se~vstupní velkou maticí. Pro standardní použití stačí často poskytnout pouze součin vstupní velké matice s~daným vektorem. Knihovna tedy nezávisí na formátu uložení vstupní velké matice, protože sama s~touto maticí nezachází.

Používá se~zde implicitně restartovaná Arnoldiho metoda. Pro implicitní restart se~používá QR algoritmus s~exaktními posuny. Ve výchozím nastavení jsou tyto posuny počítány knihovnou, ale může je zvolit i uživatel.

Je specializována pro hermitovské a nehermitovské, reálné a komplexní, matice. Lze zadat požadovanou přesnost aproximací vlastních čísel.
%TODO TODO TODO P_ARPACK - zvlast?

Existuje i paralelní verze, a to P\_ARPACK~\cite{parpack}. Podporované komunikační vrstvy jsou zde BLACS~\cite{blacs} a MPI~\cite{mpi}.

Knihovna je dostupná volně pod novou BSD licencí.

% TODO: sjednotit zvyraznovani pismen do nazvu
\section{Spectra}
\label{section:spectra}
Knihovna se jménem Spectra~\cite{spectra}, které je zkratkou pro
%\textbf{Sp}arse \textbf{E}igenvalue \textbf{C}omputation \textbf{T}oolkit as a \textbf{R}edesigned \textbf{A}RPACK,
Sparse Eigenvalue Computation Toolkit as a Redesigned ARPACK,
je knihovnou pro výpočet vlastních čísel velkých matic
napsanou v~jazyce C++.
Jak již plný název napovídá, tato knihovna se inspirovala knihovnou ARPACK popsanou v~sekci~\ref{section:arpack}. Na této knihovně nijak nezávisí, pouze implementuje stěžejní algoritmy popsané v~knize~\cite{arpack-users-guide}, zejména implicitně restartovanou Arnoldiho metodu, ovšem se zcela jiným rozhraním.

Jedná se o~čistě hlavičkovou knihovnu, jejíž jediná závislost je na další čistě hlavičkové knihovně
%Eigen~\cite{eigen},
Eigen, popsané v~sekci~\ref{section:eigen},
a proto ji lze snadno používat v~C++ projektech a kompilátor je schopen poskytnout dobré optimalizace z~této knihovny používaných funkcionalit.

% TODO?: zminit se o pouziti sablon?
% TODO?: RSpectra - rozhrani Spectra pro jazyk R?

Pro výpočet několika vlastních čísel vstupní matice je potřeba poskytnout především operaci součinu vstupní matice s~vektorem. Knihovna nabízí několik tříd implementujících tuto operaci, ale může ji definovat i samotný uživatel, čímž je zajištěna volnost výběru formátu uložení vstupní matice.

Tato knihovna není paralelizována. % Nebo lze paralelizovat napriklad ortogonalizaci nalinkovanim Eigenu na paralelni BLAS/LAPACK?
Ve většině případů je rychlejší než knihovna ARPACK popsaná v~sekci~\ref{section:arpack}.

Její kód je dostupný volně pod licencí MPL2, stejně jako touto knihovnou používaný kód knihovny Eigen.

%TODO TODO TODO overit, jestli nekde neni vyuzivane i OpenMP - zdalo se mi, ze je u SLEPc, ale treba je jen u PETSc, jestli tam je? totiz je nekde i paralelizace nad sdilenou pameti?

\section{SLEPc}
\label{section:slepc}
SLEPc~\cite{slepc-toolkit}, s~plným názvem Scalable Library for Eigenvalue Problem Computations, je matematický software napsaný v~jazyce C.
Je rozšířením knihovny PETSc~\cite{petsc-users-manual}, neboli Portable, Extensible Toolkit for Scientific Computation, o~vše potřebné pro hledání vlastních čísel a k~nim příslušejících vlastních vektorů a pro řešení několika dalších souvisejících problémů.
Jejím největším zájmem je řešení takových problémů s~velkými řídkými maticemi na paralelních počítačích. Podporovanou komunikační vrstvou je MPI~\cite{mpi}.
% v abstractu: large and sparse, for example, those arising after the discretization of partial differential equations.

Nabízí rozhraní nad jinými známými řešeními, například nad již zmíněnou knihovnou ARPACK i nad její paralelní verzí P\_ARPACK.

Jednotlivé funkce mohou být volány přímo ze zdrojového kódu, nebo přes příkazovou řádku.

Tato knihovna implementuje explicitně restartovanou Arnoldiho metodu.
%jiz popsano v restartovane Arnoldiho metode Jako nový počáteční vektor pro explicitní restart se~zvolí Schurův vektor prvního ještě 
%nedostatečně přesně aproximovaného
%nezkonvergovaného
%vlastního čísla.
Uživatel může zvolit, jakým způsobem bude probíhat reortogonalizace.

Ačkoli jazyk C nemá přímou podporu pro objektově orientované programování, tato knihovna využívá tří základních principů objektově orientovaného programování, tedy zapouzdření, polymorfismus a dědičnost. Například matice má abstraktní rozhraní, které je implementováno několika realizacemi s~rozdílnými formáty uložení matice.

Knihovna SLEPc je, stejně jako knihovna PETSc, zveřejněna pod zjednodušenou BSD licencí.
